《**老殘遊記**》，清末四大[譴責小說之一](../Page/譴責小說.md "wikilink")，署名鴻都百鍊生\[1\]（[坊間作洪都百鍊生](../Page/坊間.md "wikilink")）作，[清代](../Page/清代.md "wikilink")[劉鶚著](../Page/劉鶚.md "wikilink")，共有正编20回，续集9回，外编残稿1卷，敘述[江湖醫生](../Page/江湖醫生.md "wikilink")「老殘」在遊歷所見所聞所為，文筆生動，大受好評。本作也是劉鶚唯一的小說作品。所謂「老殘」的寓意是，劉鶚稱「棋局已殘，吾人將老，欲不哭泣也得幹？」，有的版本作「棋局已老，吾人將殘」，[魯實先稱](../Page/魯實先.md "wikilink")「或為傳抄之誤」。

[魯迅在](../Page/魯迅.md "wikilink")《[中國小說史略](../Page/中國小說史略.md "wikilink")》中稱，劉鶚的《老殘遊記》、[李寶嘉的](../Page/李寶嘉.md "wikilink")《[官場現形記](../Page/官場現形記.md "wikilink")》、[吳趼人的](../Page/吳趼人.md "wikilink")《[二十年目睹之怪現狀](../Page/二十年目睹之怪現狀.md "wikilink")》和[曾樸的](../Page/曾樸.md "wikilink")《[孽海花](../Page/孽海花.md "wikilink")》為「[晚清四大譴責小說](../Page/晚清四大譴責小說.md "wikilink")」。

| [晚清](../Page/晚清.md "wikilink")[四大谴责小说](../Page/晚清四大谴责小说.md "wikilink") |
| ---------------------------------------------------------------------- |
| 作者                                                                     |
| [刘鹗](../Page/刘鹗.md "wikilink")                                         |
| [李寶嘉](../Page/李寶嘉.md "wikilink")                                       |
| [吴沃堯](../Page/吴沃堯.md "wikilink")                                       |
| [曾樸](../Page/曾樸.md "wikilink")                                         |

## 歷史

《老殘遊記》最早開始於[光緒二十九年](../Page/光緒.md "wikilink")（1903）九月，在[上海商務印書館編印的](../Page/上海商務印書館.md "wikilink")《[繡像小說](../Page/繡像小說.md "wikilink")》半月刊上連載，至1904年一月共13回，作者[筆名為](../Page/筆名.md "wikilink")「洪都百鍊生」；但因《繡像小說》編者擅自刪編原著，作者於是停止連載不再續寫。爾後《老殘遊記》於《[天津日日新聞](../Page/天津日日新聞.md "wikilink")》重新連載，作者則題名為「鴻都百鍊生」，「鴻都」典出《[長恨歌](../Page/長恨歌.md "wikilink")》中「臨邛道士鴻都客」故知先前的「洪都」為[手民之誤](../Page/印刷.md "wikilink")。作者真實姓名並不為人所知\[2\]。

直到1920年以後，[北京大學教授](../Page/北京大學.md "wikilink")[蔡元培](../Page/蔡元培.md "wikilink")、[胡適與劉鶚姪兒](../Page/胡適.md "wikilink")[劉大鈞](../Page/劉大鈞.md "wikilink")（字季陶）熟悉，方得略知梗概；1924年3月，[顧頡剛撰](../Page/顧頡剛.md "wikilink")〈「老殘遊記」之作者〉，刊登於《[小說月報](../Page/小說月報.md "wikilink")》15卷3期，原作者劉鶚的姓名正式宣布\[3\]。

1930年，劉鶚四子[劉大坤有意將劉氏天津古宅所尋獲劉鶚之手稿集結成](../Page/劉大坤.md "wikilink")《老殘遊記全編》出版，後因[中國抗日戰爭爆發而暫停](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")。1949年，劉大坤長子[劉厚滋](../Page/劉厚滋.md "wikilink")、次子[劉厚澤將劉鶚手稿公之於世](../Page/劉厚澤.md "wikilink")。1961年，[中華書局正式出版](../Page/中華書局.md "wikilink")《老殘遊記資料書》，其書內容含初編二十卷、二編九卷、外編殘卷；依據外編劉鶚所自述，《老殘遊記》應有三編六十卷，但因作者無妥善保存，後人無法一窺全貎\[4\]。

總結自1903年至2003年以來，《老殘遊記》印行的中文版本共有186種\[5\]。

## 評價

《老殘遊記》中**玉賢**（[毓賢](../Page/毓賢.md "wikilink")）和**剛弼**（[剛毅](../Page/剛毅.md "wikilink")）兩位清代官員，實際就是殘忍與剛愎的代表。[魯迅在評論](../Page/魯迅.md "wikilink")《老殘遊記》時寫道：「摘發所謂清官之可恨，或尤甚於贓官，言人所未嘗言，雖作者亦甚自喜」。《老殘遊記》也並非完全寫實，例如寫「莊宮保」影射[山東巡撫](../Page/山東巡撫.md "wikilink")[張曜時便有不公正之描寫](../Page/張曜.md "wikilink")。《老殘遊記》一書對[革命也有所反感](../Page/革命.md "wikilink")，例如罵過[孫中山領導](../Page/孫中山.md "wikilink")[革命黨是](../Page/革命黨.md "wikilink")「制犬」、「毒龍」等等。

《老殘遊記》裡最擅長描寫風景的功夫，受到[胡適的讚賞](../Page/胡適.md "wikilink")，「《老殘遊記》最擅長的是描寫的技術，無論寫人寫景，作者都不肯用套語爛調，總想鎔鑄新詞，作實地的描畫。望這點上，這部書可算是前無古人了。」

例如：〈明湖居聽書〉一文\[6\]把音樂化為具體的部分：

胡適說：「這一段寫唱書的音韻，是很大膽的嘗試。音樂只能聽，不容易用文字寫出，所以不能不用許多具體的物事來作譬喻。[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")（《[琵琶行](../Page/琵琶行.md "wikilink")》）、[歐陽脩](../Page/歐陽脩.md "wikilink")（《[秋聲賦](../Page/秋聲賦.md "wikilink")》）、[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")（[赤壁賦](../Page/赤壁賦.md "wikilink")》）都用過這個法子。」「劉鶚先生在這一段裡連用了七八種不同的[譬喻](../Page/譬喻.md "wikilink")，用新鮮的文字、明瞭的印象，使讀者從這些逼人的印象裡，感覺那無形象的音樂的妙處。這一次的嘗試總算是很成功的了。」

《老殘遊記》是一時興起，不經意而成的作品\[7\]。美籍華人[夏志清認為](../Page/夏志清.md "wikilink")「從劉鶚在《老殘遊記》中所表現出的藝術才能來看，不是不會撰述面面俱圓的故事，而是他不滿前人以情節為中心的小說，又有野心包攬更高更繁雜的完整性，以與他個人對國計民生的看法互相呼應」；又說：「《老殘遊記》文如其題，是主人翁所視、所思、所言、所行的第三人稱的遊記，這遊記對佈局或多或少是漫不經心的，又鍾意貌屬枝節或有始無終的事情，使它大類於現代的抒情小說，而不似任何型態的傳統中國小說。」，結論《老殘遊記》是「**近乎革命式的成就**」。

## 外文譯本

早在1929年，《老残游记》就有了[亞瑟偉利译的原书第三回](../Page/亞瑟偉利.md "wikilink")，刊于《》杂志十一月號，篇名為The
Singing
Girl；1939年，[林疑今和](../Page/林疑今.md "wikilink")[葛德顺的Tramp](../Page/葛德顺.md "wikilink")
Doctor's Travelogue（行医见闻），是全譯本。

1936年，林语堂将《老残游记》二集六回的譯文，题名《泰山的尼姑》（A Nun of
Taishan），后来[林语堂在](../Page/林语堂.md "wikilink")1951年又有《老残游记》节译本Widow,
Nun and Courtesan: three novelettes from the
Chinese（寡妇、尼姑和名妓）。[杨宪益的Mr](../Page/杨宪益.md "wikilink").
Decadent: notes taken in an outing
，1983年杨宪益和[戴乃迭夫妇的译本The](../Page/戴乃迭.md "wikilink")
Travels of Lao
Can出现，但直至[康奈尔大学出版社](../Page/康奈尔大学.md "wikilink")1952年由[谢迪克译本的出现](../Page/谢迪克.md "wikilink")，才改变了该书没有全译本的局面。谢迪克的这个译本由[译林出版社于](../Page/译林出版社.md "wikilink")2005年出版
，作为《大中华文库》之一种。

[冈崎俊夫譯有](../Page/冈崎俊夫.md "wikilink")[日文譯本](../Page/日文.md "wikilink")，1941年由[生活社出版](../Page/生活社.md "wikilink")。[捷克著名汉学家](../Page/捷克.md "wikilink")[普实克於](../Page/普实克.md "wikilink")1946年出版[捷克文譯本](../Page/捷克文.md "wikilink")。\[8\][俄文译本](../Page/俄文.md "wikilink")《老残游记》1958年於[莫斯科出版](../Page/莫斯科.md "wikilink")，译者为谢马诺夫（B.Семанов）。[德国汉斯](../Page/德国.md "wikilink")·屈柏纳（Hans
Kuhner）在1989年出版[德文譯版](../Page/德文.md "wikilink")。

## 賞析

〈[明湖居聽書](../Page/大明湖.md "wikilink")〉一文把音樂化為具體的部分堪稱一絕，節錄如下：

王小玉便啟朱脣，發皓齒，唱了幾句書兒。聲音初不甚大，只覺入耳有說不出來的妙境，五臟六腑裏，像熨斗熨過，無一處不伏貼，三萬六千個毛孔，像吃了人參果，無一個毛孔不暢快。唱了十數句之後，漸漸的越唱越高，忽然拔了一個尖兒，像一線綱絲拋入天際，不禁暗暗叫絕。那知他於那極高的地方，尚能迴環轉折；幾轉之後，又高一層，接連有三、四疊，節節高起，恍如由傲來峰西面攀登泰山的景象：初看傲來峰削壁千仞，以為上與天通；及至翻到傲來峰頂，才見扇子崖更在傲來峰上；及至翻到扇子崖，又見南天門更在扇子崖上；愈翻愈險，愈險愈奇。那王小玉唱到極高的三四疊後，陡然一落，又極力騁其千迴百折的精神，如一條飛蛇，在黃山三十六峰半中腰裏盤旋穿插，頃刻之間，周匝數遍……

胡適說：「這一段寫唱書的音韻，是很大膽的嘗試。音樂只能聽，不容易用文字寫出，所以不能不用許多具體的物事來作譬喻。[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")、[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")、[蘇軾都用過這個法子](../Page/蘇軾.md "wikilink")。」、「劉鶚先生在這一段裡連用了七八種不同的譬喻，用新鮮的文字，明瞭的印象，使讀者從這些逼人的印象裡，感覺那無形象的音樂的妙處，這一次的嘗試總算是很成功的了。」

第十二回寫「雪月交輝景致」，胡適認為是中國文學史上最大貢獻的描寫：

「抬起頭來看那南面的山，一條雪白，映著月光分外好看。一層一層的山嶺，卻不大分辨得出；又有幾片白雲，夾在裡面，所以看不出是雲是山。及至定神看去，方才看出哪是雲，哪是山來。雖然雲也是白的，山也是白的，雲也有亮光，山也有亮光，只因為月在雲上，雲在月下，所以雲的亮光，是從背面透過來的；那山卻不然，山上的亮光，是由月光照到山上，被那山上的雪反射過來，所以光是兩樣子的。然只就稍近的地方如此，那山往東去，越望越遠，漸漸的天也是白的，山也是白的，雲也是白的，就分辨不出什麼來了。老殘對著雪月交輝的影子，想起[謝靈運的詩](../Page/謝靈運.md "wikilink")，『明月照積雪，北風勁且哀』兩句，若非經歷北方苦寒景象，那裡知道『北風勁且哀』的個『哀』字下得好呢？」

胡適結論道：「《老殘遊記》在中國文學史上最大的貢獻卻不在於作者的思想，而在於作者描寫風景人物的能力。」

這兩篇還被節錄之後，收錄在[香港和](../Page/香港.md "wikilink")[台灣的中學課程讀本內](../Page/台灣.md "wikilink")，定名為〈[明湖居聽書](../Page/大明湖.md "wikilink")〉、〈雪月交輝〉。

## 參考

## 參考書目

  - [胡適](../Page/胡適.md "wikilink")，《老殘遊記序》。
  - [鲁迅](../Page/鲁迅.md "wikilink")，《中國小說史略》 第二十八篇 《清末之譴責小說》
    《[魯迅全集](../Page/魯迅全集.md "wikilink")》 9
  - 夏志清，《〈老殘遊記〉新論》。
  - [阿英](../Page/阿英.md "wikilink")，《老殘遊記版本考》。
  - 劉大紳，《關於〈老殘遊記〉》。
  - 劉德隆、朱禧、張保等編《劉鶚與〈老殘遊記〉資料》，四川人民出版社，1985年版。

## 外部链接

  - [《老残游记》全文在线阅读](http://liulangcat.com/gdwx/50002.html)
  - [收藏160余种《老残游记》
    多为罕见珍贵版本](https://web.archive.org/web/20100122182948/http://news.xinhuanet.com/collection/2010-01/19/content_12835437_1.htm)
    （新华网，2010年1月19日）

{{-}}

[Category:子部小說家類](../Category/子部小說家類.md "wikilink")
[Category:清朝小說](../Category/清朝小說.md "wikilink")
[Category:史部地理類](../Category/史部地理類.md "wikilink")
[Category:冤案題材小說](../Category/冤案題材小說.md "wikilink")
[Category:山東省背景小說](../Category/山東省背景小說.md "wikilink")
[Category:旅行題材作品](../Category/旅行題材作品.md "wikilink")
[Category:政治小說](../Category/政治小說.md "wikilink")
[Category:清朝背景小說](../Category/清朝背景小說.md "wikilink")
[Category:光緒時期背景小說](../Category/光緒時期背景小說.md "wikilink")
[Category:1900年代小说](../Category/1900年代小说.md "wikilink")
[Category:20世纪中国小说](../Category/20世纪中国小说.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.  樽本照雄：《增補新編清末民初小說目錄》，2002年齊魯書社出版

6.  劉大紳《關於老殘遊記》引《歷下志遊》、王以國的《檗塢詩存》以證明白妞確有其人。鳧道人（李葆恂）《舊學盦筆記·紅妝柳敬亭》亦載「光緒初年，歷城有黑妞、白妞姊妹，能唱賈鳧西鼓兒詞。嘗奏技於明湖居，傾動一時。有『紅妝柳敬亭』之目。」又有按語「白妞一名小玉，《老殘遊記》摹寫其歌時之狀態，亦可謂曲盡其妙。」又阿英《小說二談》有〈關於老殘遊記二題〉，其中一題即〈白妞黑妞本傳〉。

7.  劉大紳說：「《老殘遊記》一書為先君一時興到筆墨。初無若何計畫宗旨，也無組織結構，當時不過日寫數紙，贈諸友人。不意發表後，數經轉折，竟爾風行。不獨為先君預想所不及，且先君也未嘗有此預想。」（劉大紳：《關於〈老殘遊記〉》）

8.  普實克著，羅仕龍譯，〈劉鶚與其小說《老殘遊記》〉，國立政治大學《東亞觀念史集刊》第4期，2013年6月，頁482-518。